**注册会计师**，又称**[CPA](../Page/CPA.md "wikilink")**（），一般是在各国相关管理机构或协会取得认证注册，接受委托从事审计、会计咨询、会计服务的专业人士。全球第一个国家采用**注册会计师**（**CPA**）作为[会计师专业简称的是](../Page/会计师.md "wikilink")[美国](../Page/美国.md "wikilink")，故[美国会计师可以說是全球注册会计师](../Page/美国会计师.md "wikilink")（CPA）的始祖。

## 香港

分為「會計師」（專業簡寫CPA，Certified Public Accountant）及「資深會計師」（專業簡寫FCPA，Fellow
Certified Public Accountant），另執業會員可註有「執業」（Practising），為香港唯一法定之執業會計師資格。

### 國際認可

[香港會計師公會與以下海外專業會計組織簽訂協議](../Page/香港會計師公會.md "wikilink")，會員享有申請此等團體的會籍及於當地執業的資格：\[1\]

  - [特許公認會計師公會](../Page/特許公認會計師公會.md "wikilink")（ACCA）
  - [英格蘭及威爾斯特許會計師公會](../Page/英格蘭及威爾斯特許會計師公會.md "wikilink")（ICAEW）
  - [蘇格蘭特許會計師協會](../Page/蘇格蘭特許會計師協會.md "wikilink")（ICAS）
  - [愛爾蘭特許會計師協會](../Page/愛爾蘭特許會計師協會.md "wikilink")（ICAI）
  - [美國國際資格評審委員會](../Page/美國國際資格評審委員會.md "wikilink")（IQAB，代表美國國家會計委員會全國聯合會及美國會計師公會）
  - [加拿大特許會計師協會](../Page/加拿大特許會計師協會.md "wikilink")（CICA）
  - [國際會計師公會](../Page/國際會計師公會.md "wikilink")（AIA）
  - [澳洲特許會計師協會](../Page/澳洲特許會計師協會.md "wikilink")（ICAA）
  - [澳洲會計師公會](../Page/澳洲會計師公會.md "wikilink")（CPA Australia）
  - [新西蘭特許會計師協會](../Page/新西蘭特許會計師協會.md "wikilink")（NZICA）
  - [南非特許會計師協會](../Page/南非特許會計師協會.md "wikilink")（SAICA）
  - [津巴布韋特許會計師協會](../Page/津巴布韋特許會計師協會.md "wikilink")（ICAZ）

### 相關條目

更多詳情，請參閱以下條目：

  - [香港會計師公會](../Page/香港會計師公會.md "wikilink")

## 中国大陆

在[中国大陆](../Page/中国大陆.md "wikilink")，注册会计师是指依《[中华人民共和国注册会计师法](../Page/:wikisource:中华人民共和国注册会计师法.md "wikilink")》及其他相关法律法规取得注册会计师[证书](../Page/证书.md "wikilink")，并接受委托从事审计和会计咨询、会计服务业务的执业人员。截至2015年6月30日，[中注协体会员](../Page/中注协.md "wikilink")（[会计师事务所](../Page/会计师事务所.md "wikilink")）总数8331家，个人会员总数210509人，其中注册会计师100601人，非执业会员109908人。

### 资格考试

在中国大陆，成为注册会计师需要通过[中国注册会计师协会组织的注册会计师全国统一考试](../Page/中国注册会计师协会.md "wikilink")。

考试划分为**专业阶段考试**和**综合阶段考试**。考生在通过专业阶段考试的全部科目后，才能参加综合阶段考试。专业阶段考试设[会计](../Page/会计.md "wikilink")、[审计](../Page/审计.md "wikilink")、[财务成本管理](../Page/财务成本管理.md "wikilink")、[公司战略与风险管理](../Page/公司战略与风险管理.md "wikilink")、[经济法](../Page/经济法.md "wikilink")、[税法](../Page/税法.md "wikilink")6个科目；综合阶段考试设[职业能力综合测试](../Page/职业能力综合测试.md "wikilink")1个科目。每科考试均实行百分制，60分为成绩合格分数线。

专业阶段考试的单科考试合格成绩5年内有效。对在连续5个年度考试中取得专业阶段考试全部科目考试合格成绩的考生，财政部考委会颁发注册会计师全国统一考试专业阶段考试合格证书。对取得综合阶段考试科目考试合格成绩的考生，财政部考委会颁发注册会计师全国统一考试全科考试合格证书。
2014年4月23日，经财政部部务会议决定，删除《注册会计师全国统一考试办法》第十三条第二款中的“综合阶段考试科目应在取得注册会计师全国统一考试专业阶段考试合格证书后5个年度考试中完成。”\[2\]

2012年注册会计师考试实施改革，实施无纸化考试。\[3\]

同时符合下列条件的中国公民，可以报名参加注册会计师的资格考试：

1.  具有[完全民事](../Page/行為能力#完全行為能力人.md "wikilink")[行為能力](../Page/行為能力.md "wikilink")；
2.  具有[高等专科以上学校毕业学历](../Page/專科學校#中华人民共和国的专科学校.md "wikilink")（包含[统招](../Page/普通高等学校招生全国统一考试.md "wikilink")、[自考](../Page/高等教育自学考试.md "wikilink")、[成考](../Page/成人高等学校招生全国统一考试.md "wikilink")、[党校凡是被](../Page/中共中央党校.md "wikilink")[教育部承认的学历](../Page/中华人民共和国教育部.md "wikilink")），或者具有[会计或者相关专业中级以上技术](../Page/会计.md "wikilink")[职称](../Page/职称.md "wikilink")（相关专业是指[审计](../Page/审计.md "wikilink")、[统计](../Page/统计学.md "wikilink")、[经济](../Page/经济学.md "wikilink")）。\[4\]

### 注册

取得全科合格证，并从事审计业务工作二年以上的，可以向省级注册会计师协会申请注册。\[5\]

### 业务范围

注册会计师的业务包括审计业务，非审计鉴证业务，税务服务，管理咨询和会计服务等业务。其中，审计业务属于注册会计师的法定业务，非注册会计师不得承办。

审计业务主要包括：

1.  审查企业[会计报表](../Page/財務報表.md "wikilink")，出具[审计报告](../Page/审计报告.md "wikilink")；
2.  验证企业资本，出具[验资报告](../Page/验资报告.md "wikilink")；
3.  办理企业合并、分离、清算事宜中的审计业务，出具有关报告；
4.  办理法律、行政法规规定的其他审计业务。

非审计鉴证业务包括：

1.  财务报表的审阅；
2.  预测性财务信息审核；
3.  [内部控制审核等](../Page/内部控制.md "wikilink")。

税务服务包括：

1.  [税务代理](../Page/税务代理.md "wikilink")；
2.  [税收筹划](../Page/税收筹划.md "wikilink")。

### 从属关系

在中国大陆，注册会计师不得以个人名义承接业务，而只能通过[会计师事务所承接](../Page/会计师事务所.md "wikilink")。

中国注册会计师协会（CICPA）是中国大陆注册会计师的全国性行业组织，受[财政部和](../Page/中华人民共和国财政部.md "wikilink")[民政部的监督](../Page/中华人民共和国民政部.md "wikilink")、指导，负责注册会计师行业的监督、管理以及拟定行业准则、规则。

### 国际认可

  - 中国的注册会计师资格持有人，只要多考[特许公认会计师公会](../Page/特许公认会计师公会.md "wikilink")（ACCA）另外8科考试卷，合格便可以成为[特许公认会计师](../Page/特许公认会计师.md "wikilink")（ACCA）。
  - 符合指定條件的中国注册会计师协会会员，可獲豁免[香港會計師公會](../Page/香港會計師公會.md "wikilink")（HKICPA）之QP（Qualification
    Programme）其中3科。
  - 每年中国注册会计师协会（CICPA）會推薦50名注册会计师參加[英格蘭及威爾斯特許會計師協會](../Page/英國會計師.md "wikilink")（ICAEW）的專業考試，從而成為英格蘭及威爾斯特許會計師（ACA）。

## 台灣

在台灣，依據中華民國《會計師法》規定：中華民國人民，經會計師考試及格，領有會計師證書、取得會計師資格者，得充任會計師。

### 國際認可

  - 台灣會計師考試及格者，得申請抵考國際內部稽核師（Certified Internal Auditor,
    CIA）四門考試的第四部份：經營管理技能（Business Management
    Skills）。
  - 英國國際會計師公會(The Association of International Accountants,
    AIA)同意台灣執業會計師通過兩門專業科目考試後，可換取英國會計師執業資格\[6\]。

### 相關條目

更多詳情，請參閱以下條目：

  - [台灣會計師](../Page/台灣會計師.md "wikilink")
  - [台灣會計師公會聯合會](../Page/中華民國會計師公會全國聯合會.md "wikilink")（Federation of CPA
    Associations of Chinese Taiwan）

## 参考资料

## 参见

  - [美國會計師](../Page/美國會計師.md "wikilink")
  - [特许公认会计师公会](../Page/特许公认会计师公会.md "wikilink")
  - [特許公認會計師](../Page/特許公認會計師.md "wikilink")
  - [英國會計師](../Page/英國會計師.md "wikilink")
  - [會計師名銜](../Page/會計師名銜.md "wikilink")
  - [會計師](../Page/會計師.md "wikilink")

## 外部链接

  - [特许公認会计师公会（ACCA）](http://www.accaglobal.com)
  - [特许公認会计师公会（ACCA）](http://cn.accaglobal.com)
  - [美国会计师公会](http://www.aicpa.org)
  - [中国注册会计师协会](http://www.cicpa.org.cn)
  - [台灣會計師公會聯合會](http://www.roccpa.org.tw/home.php)
  - [香港会计师公会](http://www.hkicpa.org.hk)

[Category:会计学](../Category/会计学.md "wikilink")
[Category:會計師](../Category/會計師.md "wikilink")
[會](../Category/職業.md "wikilink")

1.  <http://www.hkicpa.org.hk/en/become-a-hkicpa/recognition-of-overseas-bodies/>
2.  <http://www.cicpa.org.cn/news/201404/t20140427_44645.html>
3.  <http://www.cpato.com/Article/zx/201211/167.html>
4.  <http://www.cicpa.org.cn/news/201303/W020130328669075466737.doc>
5.
6.  <http://www.aiaworldwide.com/taiwan-aia-cpa-conversion-programme>